.\"Created with GNOME Manpages Editor Wizard
.\"http://sourceforge.net/projects/gmanedit2
.TH galvani 1 "January 11, 2023" "Burkard Lutz" "Galvani Manual"

.SH NAME
Galvani \-  ein Programm zur grafischen Darstellung und Auswertung von Messdaten

.SH ÜBERSICHT
.B galvani
.RI [ options ]
.br

.SH BESCHREIBUNG
\&\fBGalvani\fR liest Messdaten von Digitalmultimetern oder anderen digitalen Messgeräten über eine serielle Schnittstelle. Die Messdaten werden in einem Diagramm grafisch dargestellt. Zur Erfassung der Messdaten stehen \fBzwei Kanäle\fR zur Verfügung, so dass zwei Messgeräte parallel verwendet werden können.
.PP
Zur Auswertung stehen verschiedene mathematische \fBTransformationen\fR der Daten zur Verfügung:
.PD 0.5
.TP
\(bu Umkehrung (1/x) 
.TP
\(bu Logarithmus
.TP
\(bu Umwandlung der Thermospannung von Kupfer/Konstantan\- und Nickel/Chromnickel\-Thermoelementen in Temperaturdifferenzen
.HP 2
\(bu Umwandlung der Zeitachse in Volumina für Titrationen
.PD 1
.PP
Die Auswertung des Funktionsgraphen kann durch verschiedene \fBOperationen\fR unterstützt werden:
.PD 0.5
.TP
\(bu Differentialfunktion
.TP
\(bu Integration von Peakflächen bei Chromatogrammen mit tabellarischer Ausgabe
.TP
\(bu Lineare Regression der Messdaten
.PD 1
.PP 
Diagramme können in verschiedenen Dateiformaten (PNG, SVG, EPS) exportiert oder als Messbericht ausgegeben werden.
.PP
.PD 0.5
Zusätzlich können Messdaten (in Kombination mit Zufallsvariablen) \fBsimuliert\fR werden als:
.TP
\(bu Lineare Funktion
.TP
\(bu Exponentialfunktion (Zerfallskurve)
.TP
\(bu Chromatogramm
.TP
\(bu pH-Kurve
.PD 1

.SH EINSTELLUNGEN

Das Aussehen des Diagramms kann durch verschiedene Einstellungen gesteuert werden. Messpunkte können isoliert als Kreuz, Kreis, Quadrat oder Raute gezeichnet werden und/oder durch Linien oder Kurven interpoliert werden.
.PP 
Einstellungen für die serielle Kommunikation mit dem Messgerät können als Datei gespeichert werden. Für einige Digitalmultimeter liegen Gerätedateien vor, aus denen die Einstellungen eingelesen werden können. Das Programm erlaubt auch die Softwaregesteuerte Einstellung der Messfunktion, sofern das Digitalmultimeter diese Funktion besitzt.

.SH DATEIEN
.TP 4
\fB$(HOME)/galvani\fR
.br
In diesem Ordner werden die gerätespezifischen Einstellungen als Datei (.dmm) abgelegt.
.TP 4
\fB$(HOME)/galvani/data\fR
.br
Dieser Ordner enthält die von Galvani erstellten Messdaten-Dateien (.dat) sowie vom Programm exportierte Diagramm als Grafikdateien (.png, .svg, .eps). Beim Erstellen der Dateien können aber auch andere Ordner gewählt werden.
.TP 4
\fB$(HOME)/.galvani\fR
.br
In diesem versteckten Ordner liegt die Datei galvani.ini, in der festgelegt ist, ob die Programmeinstellungen automatisch gespeichert bzw. geladen werden sollen, sowie die Konfigurationsdatei galvani.conf, in der alle Programmeinstellungen gespeichert werden.
.TP 4
\fB/tmp/galvani\fR
.br
Ordner für temporäre Dateien.

